%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Formación}

\begin{quotation}[Writer]{Brian Herbert}
The capacity to learn is a gift; the ability to learn is a skill; the willingness to learn is a choice.
\end{quotation}

\begin{abstract}
	Se detallará el proceso seguido para la formación desde cero en las tecnologías elegidas para el desarrollo de la aplicación y la experiencia con esta formación.
\end{abstract}

\section{Punto de partida}

Es obvio que, para poder llevar a cabo el desarrollo de un proyecto de forma satisfactoria, es necesario contar con una buena base de conocimiento antes de poder comenzar con el desarrollo en sí. Personalmente, aunque el equipo cuenta con ciertos conocimientos de Java gracias a la carrera, los conocimientos de desarrollo en Android son más bien escasos, habiendo realizado solo algunas aplicaciones básicas hace más de cinco años.

El hecho de no contar con la base necesaria para el desarrollo en Android, así como ser la primera toma de contacto con Kotlin, han hecho que tome especial importancia contar con una buena formación antes de comenzar con el desarrollo propiamente dicho. A continuación se detalla la formación que se ha seguido y cuál ha sido la experiencia.

\section{Un mundo de conocimiento}

El desarrollo de aplicaciones nativas en Android, por suerte, cuenta con gran popularidad en la actualidad y esto, juntado con el hecho de tener la madurez necesaria, hace que no sea difícil encontrar todo tipo de contenido para aprender en esta materia. Entre estos tipos de contenidos se pueden encontrar libros, documentación oficial, vídeos o tutoriales paso a paso. Aunque finalmente he completado mi formación con todo tipo de recursos, he encontrado especialmente ameno aprender con los tutoriales guiados, ya que permiten estar desde un primer momento no solo viendo código, sino también tener una toma de contacto desde con las tecnologías a usar desde el principio, haciendo el aprendizaje mucho más práctico y eficaz.

\section{Google Codelabs}

Codelabs es un conjunto de cursos guiados realizados por Google para ofrecer una formación guiada, usualmente separada en distintos capítulos, en varias de las tecnologías y plataformas ofrecidas por Google, entre ellas Android. Uno de estos Codelabs, \href{https://codelabs.developers.google.com/android-training/}{Android Developer Fundamentals}, cubre todos los conceptos básicos del desarrollo en Android y está destinado a programadores sin experiencia en este campo. El curso cuenta con 31 capítulos cortos, los cuales cuentan a su vez con una introducción y varias tareas a realizar sobre un proyecto base.

Concretamente, en primer lugar se realizó parcialmente el curso \href{https://codelabs.developers.google.com/android-training/}{Android Developer Fundamentals}, basado en Java, para una vez obtenida una base en el desarrollo de Android, empezar a aprender sobre la sintaxis y las bases de Kotlin y terminar el curso de Android con el Codelab \href{https://codelabs.developers.google.com/android-kotlin-fundamentals/}{Android Kotlin Fundamentals}, similar al primero pero con este nuevo lenguaje de programación.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/android-formacion/codelab.png}
	\caption{Una tarea con código explicado paso a paso en el Codelab Android Fundamentals 10.1}
	\label{fig:codelabExample}
\end{figure}

Además, el Codelab \href{https://codelabs.developers.google.com/codelabs/camerax-getting-started/}{Getting Started with CameraX} resultó de especial ayuda para poder implementar la lógica de la cámara en la aplicación y tener unas nociones básicas sobre esta librería.

\section{Kotlin Koans}

Para tener una primera toma de contacto con Kotlin se buscó un tutorial lo más interactivo posible que  permitiese desde un primer momento tener soltura con el lenguaje y no solo saber usarlo, sino aprovechar todas las ventajas de este. Para ello, el curso Kotlin Koans, oficial de la Fundación Kotlin, resultó ser el recurso ideal. Este curso es una serie de ejercicios online especialmente diseñados para familiarizarse con la sintaxis de Kotlin. Cada ejercicio consta de un código con errores, que debe corregirse para que realice las funciones que especifiquen las instrucciones. Además, se incluyen las entradas de la documentación oficial referentes al problema a resolver.\cite{kotlinkoans}

Al ser online, con corrección automática y de duración relativamente corta, en poco tiempo se aprendieron las bondades de Kotlin para poder continuar el curso y, finalmente, desarrollar la aplicación en este lenguaje.

El curso completo es accesible en \href{https://play.kotlinlang.org/koans}{https://play.kotlinlang.org/koans}

\section{Documentación oficial de Android}

Por supuesto, no podía faltar la documentación de Android Developers, que cuenta con todo tipo de información sobre esta plataforma. En general, la documentación es bastante rica y cuenta con ejemplos tanto en Java como en Kotlin para la implementación de distintas funcionalidades, así como algunas guías paso a paso. Sin embargo, aunque en general la documentación era de calidad, en algunas ocasiones se ha encontrado contenido sin actualizar o, directamente, documentación deprecada sin una alternativa actualizada, por lo que en parte se ha echado en falta un mayor cuidado por parte de Google por mantener esta documentación actualizada.

Esta documentación se puede encontrar en \href{https://developer.android.com/}{https://developer.android.com/}

\section{Otras menciones importantes y conclusiones}

La formación no ha acabado ahí, prácticamente hasta el último momento se ha necesitado consultar información de todo tipo. Blogs como \href{https://proandroiddev.com/}{ProAndroidDev}, el subreddit \href{https://www.reddit.com/r/androiddev/}{/r/androiddev} y \href{https://stackoverflow.com/}{Stack Overflow} han sido también de gran ayuda durante todo el proceso de desarrollo. En general no se ha encontrado ningún problema para aprender sobre esta plataforma prácticamente desde cero y el resultado final se ha ajustado a los resultados esperados.